\newcommand{\ele}{\mathrm{e}_0}
\newcommand{\rhooel}{\rho_\mathrm{Oel}}
\newcommand{\rhol}{\rho_\mathrm{L}}
\newcommand{\etal}{\eta_\mathrm{L}}
\newcommand{\etaef}{\eta_\mathrm{eff}}
\newcommand{\vab}{v_\mathrm{ab}}
\newcommand{\vauf}{v_\mathrm{auf}}
\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Im diesem Versuch soll die Elementarladung $\ele$ bestimmt werden.
Dies geschieht mit Hilfe von fallenden Öltröpfchen in einem elektrischen Feld.
Auf die Öltröpfchen wirken mehrere Kräfte.
Die Gravitationskraft $\vec{F}_\text{g} = m \vec{g}$ sorgt dafür, dass sich die Tröpfchen nach unten bewegen.
Die Auftriebskraft der Luft sorgt dafür, dass die für die Gravitationskraft relevante Dichte des Öltröpfchens mit $V = \frac{4\pi}{3} r^3$ sich um die Dichte der Luft verringert.

\noindent Die Luftreibung wirkt der Bewegungsrichtung entgegen nach oben.
Da die Tröpfchen sich langsam bewegen wird dafür die Stokes-Reibung $\vec{F}_\text{R} = -6\pi \etal \vec{v}$ verwendet.

\noindent Nach einiger Zeit im freien Fall stellt sich für die Tröpfchen ein Kräftegleichgewicht ein, wonach sie sich mit der Gleichgewichtsgeschwindigket $\vec{v}_0$ bewegen.
Somit gilt bei abgeschaltetem elektrischen Feld:
\begin{equation}
    \frac{4\pi}{3} r^3 (\rhooel - \rhol )g = 6\pi \etal r v_0\, .
\end{equation}
Der Tröpfchenradius ergibt sich so zu
\begin{equation}
    r = \sqrt{\frac{9 \etal v_0 }{2g(\rhooel - \rhol ) } }\, .
\end{equation}

\noindent Schaltet man nun ein homogenes elektrisches Feld $F_\text{el} = q\vec{E}$ eines Kondensators an kann man dafür sorgen, dass sich die Öltröpfchen nach oben oder unten bewegen.
Ist an der unteren Kondensatorplatte eine positive Spannung angelegt bewegen sich die Tröpfchen mit $\vab$ nach unten, ist die positive Spannung an der oberen Platte angelegt bewegen sie sich mit $\vauf$ nach oben.
Die hier wirkenden Kräfte sind in Abbildung~\ref{kraefte} eingezeichnet.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/kraefte.png}
  \caption{Kräftegleichgewicht für ein Tröpfchen im homogenen elektrischen Feld.\cite{anleitung}}
  \label{kraefte}
\end{figure}
\noindent Bei positiver Spannung an der unteren Platte lautet die Kräftegleichung:
~
\begin{equation}
    \frac{4\pi}{3} r^3 (\rhooel - \rhol )g - 6\pi \etal r \vab = -qE \, .
\end{equation}
Bei positiver Spannung an der oberen Platte und hinreichend großem elektrischen Feld lautet sie:
~
\begin{equation}
    \frac{4\pi}{3} r^3 (\rhooel + \rhol )g + 6\pi \etal r \vauf = +qE \, .
\end{equation}

Die Ladung $q$ auf einem Tröpfchen ergibt sich somit zu:
~
\begin{equation}
    q = 3\pi \etal \sqrt{\frac94 \frac{\etal}{g}\frac{\vab -\vauf}{\rhooel - \rhol }} \frac{\vab + \vauf }{E} \, .
    \label{eq5}
\end{equation}
Und der Tröpfchenradius als
~
\begin{equation}
    r = \sqrt{\frac{9 \etal (\vab - \vauf)}{2g(\rhooel - \rhol )}}\, .
\label{eq4}
\end{equation}

\noindent Da die mittlere freie Weglänge in Luft in der Größenordnung der Öltröpfchenradien liegt muss die in der Stokes-Reibung verwendete Viskosität von Luft mit dem Cunningham-Korrekturterm korrigiert werden.
Dadurch erhält man
\begin{equation}
    \etaef = \etal \left( \frac{1}{1+B \frac{1}{pr}}\right) \, ,
\end{equation}
mit $B=\SI{6.17e-3}{\kilo\gram\per\second\squared}$.
Für die korrigierte Ladung gilt $q^{2/3} = q_0 ^{2/3} (1+B/(pr))$.
